規管航拍機 團體倡強制考牌業界斥扼殺發展

要聞港聞兩岸國際娛 樂更多果 籽財 經體 育

規管航拍機 團體倡強制考牌
業界斥扼殺發展

港聞

【本報訊】民航處今年3月委聘海外顧問，就航拍機規管進行研究，料報告可在今年內完成。有航拍機團體建議民航處設立航拍機牌照制度，只要擁有航拍機便需考取牌照，即使公眾休憩使用也需規管。資深航拍導師指建議過份，若所有用家需強制考牌，會扼殺業界發展，建議當局集中劃定禁飛區及規管商業用戶。
記者：廖梓霖

本港目前規定，非商用航拍機毋須向民航處申請。陳海威攝

本港目前規定，商業用航拍機須在預定操作日前28天向民航處提交申請，消閒拍攝用途的小型航拍機則毋須申請。今年3月，民航處邀請約30名航拍界代理商、製造商、服務提供者作代表開會，諮詢對規管航拍機的意見。
國際專業無人機學會會長周力行指，席間他建議本港仿效內地和英國實行航拍機操控牌照制度，只要擁有航拍機，便需考取相關牌照，就算公眾休憩時航拍玩樂亦需考牌，「可能考啲簡單嘅牌，就好似你有車，都會考車牌、出車牌一樣」。

研究今年內完成

航拍導師兼航拍機專門店負責人陳駿偉則反對，指全民考牌建議過份，建議當局劃定禁飛區及規管商業用戶。他解釋，一般航拍機技術要求不高，亦越來越易用，若設立考牌制度，會令公眾失去興趣接觸這種新科技，「唔會咁多人得閒去考試」，扼殺業界生存空間。他建議，若屬商業用途的航拍機，如樓宇勘察、檢查、拍攝樓盤廣告等，有必要掌握專業技術，應設牌照制度，目前內地和英國的航拍機牌照亦屬針對商業用途。
航拍導師周亦樂指，出席民航處諮詢會的大部份人均贊成使用航拍機需考牌，因過往有不少玩家亂來，「成部機撞咗落海都試過」，他建議參考外國，以重量劃分考試模式，擁有250克至2公斤航拍機，只需在網上接受簡易的選擇題，「唔係要考起玩家、要佢哋畀錢受訓，而係要求要有基本認識」。至於操控2公斤至7公斤的航拍機，他認為需考較艱深的操控牌照，以免誤用發生意外。
民航處回覆指，料顧問研究可於今年內完成，顧問會參考海外民航當局的規管，並特別着重與本港環境相若的地區，根據顧問研究的結果，就日後如何規管無人機提出具體建議，包括是否需要修訂現有法例，惟處方無回答最快將於何時修例。

相關新聞

航拍遼寧艦 受干擾墮海

港聞 8小時前

應該所有遙控飛機都要有牌先比玩囉。

做得好

班腦殘呀叔飛得起都打晒飛機嫁啦

拎遮出街要考牌就差唔多

考牌？啲路權單車撚又唔見你考？

喺馬路連車牌都無，有事點追究？